Exercice
========

*Cet exercice porte sur l'architecture réseau et des protocoles de
communication.*

On souhaite tester un jeu vidéo en mettant en place un réseau
d'ordinateurs répartis dans trois salles.

La figure 1 représente le schéma du réseau d'ordinateurs étudié. Il
comprend trois réseaux locaux T1, T2 et T3 dans lesquels vont
s'installer les joueurs. Un quatrième réseau local sera utilisé pour un
serveur de jeux.

Ces réseaux locaux sont interconnectés grâce à des routeurs R1, R2, R3
et R4. Les réseaux locaux T1, T2 et T3 sont constitués de plusieurs
ordinateurs portables nommés « Portable i », \$1 \leqslant i
\leqslant 9, et de commutateurs (switchs) nommés S1, S2 et S3.

Le serveur est connecté au routeur (passerelle) R4 par l'intermédiaire
du commutateur (switch) S4.

Rappels et notations :

Une adresse IPv4, codée sur 4 octets, doit être associée à un masque de
réseau pour être interprétable.

Le masque de réseau :

-   permet de distinguer la partie de l'adresse qui identifie un réseau
    de celle qui identifie une machine ;
-   est codé sur 4 octets soit 32 bits sous la forme d'une suite de 1
    puis une suite de 0 ;
-   peut être indiqué sous forme décimale ou en notation CIDR (Classless
    Inter-Domain Routing) « $/n$ » où $n$ correspond aux nombres de bits
    égaux à 1.

Il peut être codé sous la forme 1111 1111.0000 0000.0000 0000.0000 0000
ou en ajoutant « /8 » à l'adresse IP (exemple : 172.16.1.1/8).

Le tableau 1 donne des informations sur les adresses IP de la plupart
des éléments constituant le réseau : le nom de l'élément, son type,
l'adresse IPv4 de son ou ses interfaces par lesquelles sortent les
paquets, l'élément directement relié à l'interface.

      Nom              Type                    Adresse IP            Côté
  ------------ --------------------- ------------------------------ ------
       R1             routeur         Interface 1 : 195.168.1.1/24    S1
                                      Interface 2 : 196.163.2.1/24    R2
                                      Interface 3 : 194.162.1.1/24    R4
       R2             routeur         Interface 1 : 197.162.1.1/24    S2
                                      Interface 2 : 196.163.2.2/24    R1
                                      Interface 3 : 198.164.3.1/24    R3
                                      Interface 4 : 193.154.5.1/24    R4
       R3             routeur         Interface 1 : .........../24    S3
                                      Interface 2 : .........../24    R2
                                      Interface 3 : .........../24    R4
       R4             routeur         Interface 1 : 220.10.1.1/24     S4
                                      Interface 2 : 194.162.1.2/24    R1
                                      Interface 3 : 193.154.5.2/24    R2
                                      Interface 4 : 200.158.4.2/24    R3
   Portable 1   ordinateur portable         195.168.1.40/24           S1
   Portable 5   ordinateur portable         197.162.1.50/24           S2
   Portable 6   ordinateur portable         199.160.1.60/24           S3
   Portable 7   ordinateur portable         199.160.1.61/24           S3
   Portable 8   ordinateur portable         199.160.1.62/24           S3
   Portable 9   ordinateur portable         199.160.1.63/24           S3
    Serveur           serveur                220.10.1.12/24           S4

Tableau 1

1.  a.  Indiquer l'adresse du réseau local dont fait partie l'ordinateur
        Portable 3.
    b.  Indiquer une adresse possible pour l'ordinateur Portable 3.
    c.  Indiquer, en justifiant, le nombre d'adresses encore disponibles
        pour l'ordinateur Portable 4 du réseau local T2.

<!-- -->

2.  Indiquer les adresses IP des interfaces du routeur R3. Chaque
    adresse IP est la première disponible sur la plage d'adressage de
    chaque réseau connecté.

<!-- -->

3.  Lors du jeu, l'ordinateur Portable 1 veut communiquer avec
    l'ordinateur Portable 5.

    a.  Indiquer trois parcours possibles en listant tous les éléments
        utilisés du réseau.
    b.  Indiquer le plus court chemin au sens du protocole RIP,
        minimisant le nombre de routeurs traversés (sauts), en précisant
        son nombre de sauts.
    c.  La liaison R1-R2 vient de se rompre. Indiquer le plus court
        chemin au sens du protocole RIP, minimisant le nombre de
        routeurs traversés.

<!-- -->

4.  La liaison R1-R2 entre les deux réseaux locaux est rétablie en
    changeant le câble de raccordement. Parmi les quatre propositions
    suivantes, indiquer le type de ce câble.

    a.  Internet
    b.  VGA
    c.  Ethernet
    d.  HDMI

<!-- -->

5.  On souhaite déterminer le parcours minimisant le coût total des
    liaisons traversées. Pour cela, le protocole OSPF est utilisé. On
    s'intéresse donc au parcours à moindre coût entre le routeur R1 et
    le routeur R2. Étant donné une bande passante de référence de $10^9$
    bps (bits par seconde), le coût d'une liaison entre routeurs est
    donné par la formule suivante où $d$ est la bande passante en bps
    entre les deux routeurs.

$$\text{coût} = \dfrac{10^9}{d}$$

On admet que si le résultat du quotient précédent est inférieur ou égal
à 1, le coût est égal à 1.

On donne dans le tableau ci-dessous les débits des liaisons entre
routeurs. Note : Mbps signifie 106 bits par seconde.

      Liaison      R1-R2   R1-R4   R2-R3   R2-R4   R3-R4
  --------------- ------- ------- ------- ------- -------
   Débit en Mbps     ?     1000     10     1000     20

a.  La liaison entre le routeur R1 et R2 a un coût de 10. Calculer le
    débit de cette liaison en Mbps.
b.  L'ordinateur Portable 1 communique avec l'ordinateur Portable 5. Le
    routeur R1 doit transmettre les paquets au routeur R2. Déterminer le
    chemin de meilleur coût et indiquer ce coût. Justifier les réponses.
